\begin{acknowledgements}

Aprovecho esta oportunidad para expresar mi agradecimiento a todas aquellas personas que contribuyeron de una forma u otra a que hoy este yo aquí.
Siempre he sido una persona afortunada, que ha podido podido contar con el apoyo de muchas otras personas.
La vida puso en mi camino a maestros que dejaron su huella en mi y me empujaron a ser quien soy hoy.
Mi querido profesor de Matemáticas, Carlos Jiménez, quien despertó mi amor por la ciencia desde edades tempranas, pero de quien además aprendí lo que es la disciplina y que no hay excusas para no superarse a uno mismo cada día.
A mis profesores de la universidad, quienes se entregaron completamente en la formación de la nueva generación de científicos, quienes nos empujaron hasta el límite en todo momento, no solo porque querían hacernos sufrir un poco, sino porque creían en nosotros y en nuestra capacidad de crecernos ante nuestros límites.
Son muchos, y todos jugaron un papel esencial en mi formación como científico y como persona, pero en especial quiero agradecer a Juan Pablo, quien no fue solo mi tutor durante la tesis, sino mi mentor a lo largo de toda la carrera, y de quien aprendí muchas cosas, gran parte del científico de la computación que soy hoy se la debo a el.

Hoy estoy convencido de que no hay manera de llegar hasta aquí solo.
Por eso quiero también dar gracias a todos mis amigos, a los de la Lenin y a los de la facultad, porque ellos son tus aliados en esta batalla, los que están ahí para darte animo cuando algo falla y para celebrar cuando mas lo necesitas.

Quiero dar gracias también a las personas más importantes de mi vida, mi familia.
A mis abuelos, mis tíos, mis primos, que todos formaron parte del entorno lleno de amor y felicidad donde crecí y me formé.
A mi tío Ignacio que a pesar de estar en otro continente, siempre fue como si estuviera muy cerca, que me apoyo en todo momento y se comportó como un padre.
A mis padres que fueron mis primeros maestros y mis guías durante toda mi vida.
Ellos me dieron los mejores consejos en el momento justo, me pusieron por delante en todo momento, se sacrificaron de formas inimaginables para que yo pudiera tener una formación excelente, pero por encima de todo, me crearon en un entorno lleno de amor, de felicidad, de bondad y de sonrisas.
A ellos les debo todo lo que hoy tengo en todos los ámbitos de la vida, y por eso estaré eternamente agradecido.
Finalmente, quiero agradecerle a mi compañera de vida durante los últimos 7 años, a mi novia.
Ella que fue mi refugio cuando las cosas se ponían feas, que no solo me dio ánimos y me hizo sonreír cuando mas lo necesitaba, sino que luchó mis batallas junto conmigo.
Ella que comprende mis metas y ha estado a mi lado cuando ha habido que convertir las noches en días, que confió en mi y no me permitió fracasar.
Ella que además, me ayudó a convertirme en el hombre que soy hoy, me enseño lo que es ser fuerte, lo que es ser feliz, lo que es estar enamorado.
Gracias por todo mi amor.

Somos el resultado de nuestras interacciones sociales, de nuestra experiencia, somos una combinación de quienes nos rodean y de quienes admiramos.
Por eso quiero darle gracias en general a todas las personas que han sido parte, en mayor o menor medida, de mi vida hasta hoy, ellos crearon la persona, el estudiante y el profesional que soy hoy.
Doy gracias por haber podido estar rodeado de personas tan maravillosas en todo momento.

\end{acknowledgements}